---
title: Шлюп
layout: post
next: /public/tipy_sudov/shnyava
previous: /public/tipy_sudov/shhuna
---

Шлюп  
Шлюп — трёхмачтовое военное парусное судно второй половины XVIII – начала XIX века; оснастку имело вроде корветной. Артиллерийское вооружение состояло из одной открытой батареи с пушками небольшого калибра. Шлюпами также называли деревянные суда, строившиеся на севере — в Архангельском, Кемском уездах и около Кольского полуострова.  
  
![](/assets/img/suda/shlup.gif)  
  
Водоизмещение шлюпов достигало 900 тонн, вооружение 10—28 пушек. Использовались эти суда для дозорной и посыльной служб и как транспортное и экспедиционное судно. В некоторых странах шлюпами до сих пор называют тихоходные сторожевые корабли, предназначенные для охраны караванов транспортов. Длина одного из первых шлюпов, построенного в Англии, составляла 64 фута, ширина 21 фут. Осадка судна была 8 футов, а грузоподъёмность 113 тонн.